
\chapter{Enrichissement des Frappes de Processus pour l'aide à la modélisation}
\chaplabel{sem}
\chaplabel{semantiques}

\chapeau{%
  La sémantique standard des Frappes de Processus de la \secref{ph} peut s'avérer insuffisante pour
  prendre en compte certaines informations connues sur le système étudié, comme des informations
  en terme de vitesse de réaction.
  De plus, certains comportement non désirés apparaissent dans les Frappes de Processus standards
  dès que l'on cherche à synchroniser plusieurs processus.
  Ce chapitre propose d'étendre sa sémantique afin de pallier ces problèmes
  en enrichissant les modèles sur deux axes :
  \begin{itemize}
    \item la préemption entre actions, qui permet d'empêcher le jeu d'une action sous certaines
      conditions,
    \item la simultanéité d'actions, qui permet de forcer le jeu simultané de plusieurs actions.
  \end{itemize}
  Ces deux axes ont pour but de permettre ou de faciliter l'intégration de telles informations
  au sein des modèles.

  Du premier axe découlent deux extensions aux Frappes de Processus
  prenant la forme d'arcs neutralisants, qui modélisent la préemption d'une action par une autre,
  et de classes de priorités, qui modélisent la préemption d'un ensemble d'actions par un autre.
  Le second axe apporte à une troisième extension, reposant sur la notion d'actions plurielles.
%   Les trois extensions aux Frappes de Processus proposées dans ce chapitre prennent la forme
%   de classes de priorités, d'arcs neutralisants et d'actions plurielles.
  Après les avoir définis définies dans ce chapitre,
  nous montrons que ces trois modélisations sont (faiblement) bisimilaires.
  De plus, il est à noter que l'analyse statique développée au \chapref{phcanonique}
  peut s'appliquer à toutes ces extensions, moyennant une traduction.
%   Les classes de priorités sont d'ailleurs réutilisées
%   pour définir la forme canonique des Frappes de Processus.
}

Nous présentons dans ce chapitre les trois sémantiques de Frappes de Processus développées
pour enrichir l'expressivité de ce formalisme.
Nous les définissons et discutons de leurs avantages en termes de modélisation
pour les réseaux de régulation biologiques ou les réseaux de réactions biochimiques.
De plus, nous traçons des liens formels entre ces différents formalismes
afin de mieux comprendre leur complémentarité
et d'offrir une bonne souplesse de représentation et d'analyse.

\myskip

Nous proposons dans le présent chapitre des outils permettant
d'enrichir un modèle de Frappes de Processus à l'aide de
contraintes dérivées d'informations biologiques
comme les vitesses de réaction,
la connaissance d'inhibitions de réactions en présence de certains composants,
ou celle des réactions précises ayant lieu au sein du système, etc.
La connaissance de telles informations peut permettre de privilégier un chemin
sur un autre
à d'un moment clef de l'évolution du système, empêchant ainsi une certaine évolution du système,
en favorisant l'apparition d'une autre.
Leur intégration permet donc d'affiner le modèle en réduisant les comportements possibles
afin d'obtenir un modèle plus proche du système étudié.
Ces connaissances peuvent être intégrées sous la forme de préemptions (la jouabilité d'une action
peut empêcher la jouabilité d'une autre action) ou de simultanéité
(plusieurs processus peuvent évoluer simultanément).

Pourtant, la sémantique standard des Frappes de Processus
développée par \citeasnoun{PMR10-TCSB}
et rappelée à la \vsecref{ph}
ne permet pas de concilier l'introduction de contraintes dérivées d'informations biologiques
et une bonne capacité d'analyse des modèles ainsi créés.
En effet, s'il est possible d'y intégrer des informations temporelles
sous la forme de paramètres stochastiques, tel que mentionné à la \vsecref{ph-stocha},
en revanche les analyses puissantes de la dynamiques rappelées à la \vsecref{ph-as-pf}
ne sont alors plus valables.
En effet, celles-ci ne prennent pas en compte les fenêtres de tir introduites par les
paramètres stochastiques.
L'analyse des modèles doit alors être effectuée à l'aide d'outils de model checking
probabilistes, qui doivent faire face à l'explosion combinatoire provoquée par l'ajout
de la dimension temporelle continue.
Il n'est alors généralement plus possible d'envisager d'étudier
les modèles de plus de cinq composants avec une précision acceptable
\cite[p.~170]{Pauleve11}.

De plus, au niveau de la modélisation, la représentation des coopérations avec des Frappes de
Processus standards souffre de certaines lacunes.
Ces coopérations sont modélisées à l'aide de sortes coopératives, décrites à la \secref{sc},
%dont la dynamique n'est pas strictement équivalente à celle d'une porte logique autorisant
%le jeu d'une action en présence de certains processus donnés.
et souffrent d'un décalage temporel entre les sortes à représenter et
la mise à jour du processus actif de la sortie coopérative,
qui peut entraîner l'existence de «~faux états~» pour la sorte coopérative.
%Ce décalage temporel implique que ce processus actif représente toujours
%une combinaison d'états passés des sortes en amont.
%S'il s'avère que cette combinaison coïncide dans la majeure partie des cas avec un état passé
%effectif,
%ou avec l'état présent, cela n'est pas toujours le cas, et il est possible qu'une sorte coopérative
%représente une combinaison d'états en pratique inaccessible pour les sortes en amont.
Plusieurs solutions sont proposées dans ce chapitre, qu'il s'agisse de rendre les actions de mise à
jour des sortes coopératives prioritaires ou plus simplement de les remplacer par une forme plus
complexe d'action.

L'une des pistes permettant d'affiner un modèle de Frappes de Processus consiste à y intégrer
des informations de préemption entre les actions afin d'affiner la dynamique.
Une telle approche permet de modéliser des contraintes temporelles,
toute action modélisant une réaction très rapide étant par exemple systématiquement jouée
avant les actions modélisant des réactions plus lentes.
D'autres contraintes peuvent aussi être prises en compte, comme la concurrence entre réactions,
mais aussi la représentation de processus propres à la modélisation et n'ayant pas nécessairement
de sens biologique.

Les formes alternatives de Frappes de Processus présentées dans ce chapitre se concentrent donc
sur les notions de préemption et de simultanéité d'une action par rapport à une autre.
La préemption permet à une action d'avoir priorité sur une autre ou, du point de vue inverse,
permet d'empêcher le jeu d'une action dans une situation où elle pourrait normalement être jouable
selon la dynamique des Frappes de Processus standards.
Une telle préemption peut être opérée de façon généralisée
%par une action sur un ensemble d'autres,
comme c'est le cas pour les Frappes de Processus avec classes de priorités (\secref{php}),
où chaque action peut bloquer l'ensemble des actions de priorité inférieure ;
ou de façon ponctuelle, comme au sein des Frappes de Processus avec arcs neutralisants
(\secref{phan}),
qui permet de définir des relations plus fines de préemption entre actions individuelles.
À l'inverse, la simultanéité entre actions permet de s'assurer qu'un ensemble de frappes est joué
de façon simultanée, ou plus généralement qu'un ensemble de processus bondit en même temps,
comme permettent de le représenter les Frappes de Processus avec actions plurielles (\secref{phm}).
Nous montrons enfin au cours de ce chapitre que ces différentes sémantiques sont deux à deux aussi
expressives.

Les apports de ces formes alternatives de Frappes de Processus permettent de restreindre
la dynamique
d'un modèle par rapport aux Frappes de Processus standards.
Elles se posent en alternatives à l'ajout de paramètres stochastiques dans les Frappes de Processus
(cf. \vsecref{ph-stocha})
qui permettent d'ajouter une dimension probabiliste dans ce formalisme.
Leur principal atout est de renforcer la puissance d'expression des Frappes de Processus,
ce qui a pour conséquence de simplifier l'écriture et la lecture des modèles,
mais aussi d'offrir de nouvelles capacités de modélisation.
%selon les informations que l'on souhaite y intégrer.
Par ailleurs,
ces différents formalismes sont tous compatibles avec les méthodes d'analyse statique
développées au \chapref{phcanonique},
ce qui assure de pouvoir étudier efficacement la dynamique des modèles créés.

Ces différentes notions font naturellement écho aux problématiques plus générales d'enrichissement
dans les modèles discrets.
Ainsi, on peut par exemple rapprocher la notion d'arc neutralisant des Frappes de Processus
à celle propre aux réseaux de Petri,
à la différence que celle-ci permet de préempter des actions en fonction de l'activité
d'une place (correspondant ici à un processus ou à une sorte, selon le point de vue).
De même, la notion de priorités est aussi présente dans certaines sémantiques de réseaux
de Petri \toref.
Enfin, les actions plurielles permet de se rapprocher de la classe des modèles
à dynamique synchrone \todo{Biocham, graphes des états...}.

La définition du formalisme des Frappes de Processus avec classes de priorités
a été publiée dans \cite{FPMR13-CS2Bio}.



% Frappes de Processus avec classes de priorités
\input{parts/sec-php}

% Frappes de Processus avec arcs neutralisants
\input{parts/sec-phan}

% Frappes de Processus avec actions plurielles
\input{parts/sec-phm}
