% État de l'art de la modélisation

\chapter{État de l'art de la modélisation}
\chaplabel{etatdelart}

\chapeau{%
  Nous proposons dans ce chapitre un état de l'art des formalisations discrètes
  et asynchrones des réseaux de régulation biologique utilisées dans cette thèse.
  Nous y rappelons le principe et la définition du \emph{modèle de Thomas}
  et nous revenons brièvement sur les méthodes d'analyse qui existent sur ce modèle.
  Nous rappelons aussi le formalisme des \emph{Frappes de Processus standards},
  qui seront la base des travaux présentés dans cette thèse,
  et nous faisons une rapide revue des principaux travaux qui ont concerné ce formalisme.
}



Les outils de modélisation des réseaux de régulation biologique se déclinent en de nombreuses
formes permettant de représenter différents comportement des systèmes étudiés.
Au cours de cette thèse, nous nous intéressons tout particulièrement aux modèles discrets
et asynchrones.

Les modèles discrets permettent de représenter des systèmes plus complexes,
comme des systèmes d'équations différentielles,
en abstrayant une partie de la dynamique.
Cette abstraction permet de simplifier le modèle pour en faciliter l'analyse,
à condition de rester cohérente avec la représentation initiale.
Le caractère asynchrone des formalismes vient quant à lui de la constatation suivante :
il est biologiquement très improbable que plusieurs entités d'un système
évoluent en parfaite simultanéité.
Le parallèle avec les systèmes d'équations différentielles est le suivant :
il est rare d'observer plusieurs composants passer un seuil simultanément
au cours d'une évolution continue de leur état.
Ces hypothèses ont notamment été théorisées par \citefullname{Thomas73}{René},
qui en a dérivé le modèle qui porte son nom,
plus tard enrichi par plusieurs travaux successifs
comme l'ajout de paramètres discrets par \citefullname{Snoussi89}{El Houssine}
pour représenter les «~états focaux~» des différents
composants en fonction de l'état du modèle.

Dans ce chapitre, nous rappellerons tout d'abord la définition du modèle de Thomas
à la \secref{thomas}.
Nous dresserons par ailleurs un rapide état de l'art des méthodes d'analyse
de la dynamique de ce modèle qui, bien que facilitées par
l'abstraction discrète et asynchrone qui en est inhérente,
restent l'objet d'une explosion combinatoire non négligeable.
Plusieurs travaux apportent des résultats qui s'appuient uniquement sur les données
du modèles et non sur le calcul de sa dynamique,
ce qui évite de calculer celle-ci explicitement.
Cependant, ces résultats sont très généraux
car ils se focalisent le plus souvent sur la présence ou l'absence de comportements
dans le modèle (comme des oscillations ou des points fixes).
Il est donc rare de pouvoir totalement faire l'impasse
sur une analyse plus détaillée de la dynamique,
qui nécessite cependant de calculer l'espace des états du modèle,
ou une version compressée de celui-ci.

Nous définirons ensuite le formalisme des Frappes de Processus
à la \secref{ph}, tel qu'il a été proposé par \citeasnoun{PMR10-TCSB}.
Il a été conçu comme une alternative complémentaire au modèle de Thomas
avec lequel il partage certaines hypothèses, à savoir la discrétisation des états
et l'asynchronisme de la dynamique,
%basé sur certaines hypothèse les mêmes hypothèses d'états discrets et d'asynchronisme,
bien qu'il soit plus atomique par ailleurs dans sa représentation.
Il permet notamment de modéliser tout modèle de Thomas,
avec cependant une légère sur-approximation de la dynamique.
Bien que cette sur-approximation permette de représenter une classe de modèles de façon
abstraite, elle est cependant indésirable lorsque l'on souhaite modéliser
fidèlement certains comportements.
Des outils ont de surcroît été développés afin de calculer les points fixes d'un modèle de
Frappes de Processus ou encore d'y intégrer des paramètres continus
sous forme de probabilités.
Cependant, l'atout principal des Frappes de Processus réside dans les puissantes
méthodes d'analyse statique par interprétation abstraite qui y sont associées,
permettant ainsi d'effectuer des calculs d'atteignabilité locale
avec une complexité polynomiale dans la taille du modèle considéré.
Cela permet notamment d'étudier la dynamique de grands modèles
---~jusqu'à plusieurs centaines de composants, voire au-delà.

\todoplustard{Processus de modélisation des biologistes :
\begin{itemize}
  \item types de données en entrée,
  \item type de questions pour lesquelles ils attendent des résultats,
  \item repositionnement par rapport à cela.
\end{itemize}}



% Le modèle de Thomas
\input{parts/sec-thomas}

% Les Frappes de Processus
\input{parts/sec-ph}
