% Expressivité du PH et positionnement par rapport à d'autres formalismes

\chapter{Expressivité des Frappes de Processus
  et positionnement par rapport à d'autres formalismes}
\chaplabel{expressivite}

\chapeaupublis{
  Nous montrons dans ce chapitre que les différentes sémantiques de Frappes de Processus
  sont équivalentes à un certain nombre de formalismes répandus.
  Nous prouvons notamment que les Frappes de Processus canoniques permettent de
  représenter tout réseau discret asynchrone, un formalisme très répandu
  dans la représentation des réseaux de régulation biologique.
  À l'inverse, nous proposons une méthode pour inférer les modèles de Thomas sous-jacents à
  des Frappes de Processus canoniques :
  il est possible d'inférer tous les types d'influence et les paramètres discrets,
  et d'énumérer tous les modèles compatibles avec ces résultats.
  Par ailleurs, les Frappes de Processus avec actions plurielles s'avèrent être
  équivalentes aux réseaux d'automates synchronisés.
  Enfin, nous proposons des traductions vers les réseaux de Petri et le formalisme Biocham.
}{%
  La traduction vers le modèle de Thomas a fait l'objet de deux publications :
  \cite*{FPIMR12-LDSSB} et \cite*{FPIMR12-CMSB}
  et d'une soumission en journal en cours de \textit{review}.
  La traduction depuis les réseaux discrets asynchrones a,
  quant à elle, été publiée dans \cite*{FPMR13-CS2Bio}.
}



Le sujet du chapitre courant est l'expressivité des Frappes de Processus,
dans les différentes sémantiques présentées au \chapref{sem},
par rapport à d'autres modélisations couramment utilisées.
Ce travail de positionnement comporte un intérêt évident lorsqu'il s'agit d'interagir
avec d'autres types de modèles.
Ainsi, les Frappes de Processus peuvent bénéficier des capacités d'analyse d'autres
modélisations, moyennant une traduction, qui peuvent s'avérer efficaces pour
certains problèmes.
À l'inverse, traduire un formalisme en Frappes de Processus permet par exemple
de pouvoir y appliquer les méthodes de représentation et d'analyse proposées,
et notamment l'analyse statique détaillée au \chapref{as}.

Nous présentons ainsi à la \secref{trad-rda} une traduction des réseaux discrets asynchrones
en Frappes de Processus canoniques.
Cette traduction est fondamentale pour l'étude des réseaux de régulation biologique
car elle permet la traduction d'un modèle très utilisé directement en un formalisme
de Frappes de Processus qu'il est possible d'étudier à l'aide de l'analyse statique.
La \secref{trad-thomas} propose, à l'inverse, une méthode pour inférer l'ensemble des modèles
de Thomas sous-jacents à un modèle de Frappes de Processus canoniques.
L'inférence du graphe des interactions, par exemple,
conserve certaines propriétés comme la présence de cycles
exploitables par les résultats relatifs aux conjectures de Thomas.
Par ailleurs, l'inférence des paramètres discrets permet de restreindre l'espace des possibles
en matière de paramétrisations compatibles avec la dynamique du modèle étudié,
facilitant ainsi la recherche de la paramétrisation représentant le comportement recherche.
Les modèles de Thomas compatibles avec ces deux inférences sont ceux dont la paramétrisation
est complétée lorsque certains paramètres n'ont pas pu être inférés ;
nous proposons une méthode pour les énumérer en accord toujours avec la dynamique
de modèle de Frappes de Processus canoniques étudié.

Nous nous intéressons par ailleurs aux liens avec d'autres modélisations
qui ne sont pas totalement asynchrones,
à l'aide des Frappes de Processus avec actions plurielles.
Nous montrons notamment à la \secref{phm2an} que ce type de Frappes de Processus
est équivalent aux plus classiques automates synchronisés.
Nous donnons pour cela les deux traductions adéquates et exhibons les preuves correspondantes.
Par ailleurs, nous proposons aussi à la \secref{trad-petri}
une traduction des Frappes de Processus avec actions
plurielles vers les réseaux de Petri utilisant des arcs de lecture et des arcs inhibiteurs.
Cette traduction permet de montrer le lien d'inclusion entre les deux formalismes,
et ouvre des perspectives dans l'utilisation des réseaux de Petri pour l'analyse des réseaux
de régulation biologique représentés sous la forme de Frappes de Processus.
Pour finir, nous proposons à la \secref{trad-biocham} une traduction des systèmes d'équations tels
que définis dans le formalisme de Biocham vers les Frappes de Processus avec actions plurielles.
Nous nous intéressons naturellement à la sémantique booléenne de Biocham,
qui est par ailleurs asynchrone et qui ajoute une couche supplémentaire d'indéterminisme
sur chaque réaction (en autorisant la consommation d'une partie arbitraire des réactifs).
Cette traduction tire naturellement parti des similitudes entre Biocham et les Frappes
de Processus avec actions plurielles, et permet d'affirmer
qu'un tel système d'équations biochimiques peut toujours être exprimé
en Frappes de Processus avec actions plurielles,
et donc être analysé avec les outils adéquats.



% Traduction depuis les réseaux discrets asynchrones}
\input{parts/sec-trad-rda}

% Inférence du modèle de Thomas
\input{parts/sec-trad-thomas}

% Équivalence avec les réseaux d'automates synchronisés
\input{parts/sec-phm2an}

% Traduction en réseaux de Petri
\input{parts/sec-trad-petri}

% Traduction de modèles booléens Biocham
\input{parts/sec-trad-biocham}



% \section{$\pi$-calcul ?}
% 
% \section{Automates finis communicants ?}


\section{Bilan}
Nous avons présenté dans ce chapitre plusieurs traductions :
\begin{itemize}
  \item depuis les Frappes de Processus,
    vers le modèle de Thomas (\secref{trad-thomas})
    et les réseaux de Petri (\secref{trad-petri}) ;
  \item vers les Frappes de Processus,
    depuis les réseaux discrets asynchrones (\secref{trad-rda})
    et les systèmes d'équations biochimiques de la sémantique booléenne de Biocham
    (\secref{trad-biocham}).
\end{itemize}
Par ailleurs, nous avons donné une preuve d'équivalence entre les Frappes de Processus
et les automates synchronisés (\secref{phm2an}) avec les traductions adéquates.

Nous insistons ici sur le fait que si chacune des traductions exposées ici
s'effectue depuis ou vers un formalisme particulier des Frappes de Processus,
il est néanmoins possible de naviguer entre les différentes sémantiques de Frappes
de Processus sans pertes d'expressivité, comme l'ont montré
les différents résultats du \chapref{sem}.
Ainsi, les résultats particuliers proposés dans le présent chapitre
se généralisent à toutes les sémantiques de Frappes de Processus,
ce qui permet non seulement d'élargir le cadre de ces traductions
à ces différentes sémantiques,
mais aussi de conclure quant aux rapports d'expressivité entre les Frappes de Processus
et les autres types de modélisation abordés.
Il est à noter qu'il n'est pas impropre de parler ici de «~Frappes de Processus~»,
sans préciser la sémantique, lorsqu'il est question d'expressivité,
car les résultats du \chapref{sem} ont bien montré leur équivalence au niveau
des capacités de représentation ---~à l'exception notable des Frappes de Processus standards
qui ont probablement moins d'expressivité que les autres sémantiques.
